\documentclass[utf8, catalan]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel} %install texlive-lang-spanish
\usepackage{listings}
\usepackage{amstext}
\usepackage{authblk}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{color} 
\usepackage{enumerate}
\usepackage{faktor} %found in texlive-science
\usepackage{ stmaryrd }
\usepackage{ mathrsfs }
\usepackage{tikz}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}

\theoremstyle{break}

\newtheorem{defi}{Definició}
\newtheorem{prop}{Proposició}
\newtheorem{ex}{Exemple}
\newtheorem*{thm}{Teorema}
\newtheorem{lema}{Lema}
\newtheorem{coro}{Corol·lari}

%\newcommand*\quot[2]{{^{\textstyle #1}\big/_{\textstyle #2}}}

\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}%
\DeclarePairedDelimiter\norm{\lVert}{\rVert}%

\makeatletter
\let\oldabs\abs
\def\abs{\@ifstar{\oldabs}{\oldabs*}}
%
\let\oldnorm\norm
\def\norm{\@ifstar{\oldnorm}{\oldnorm*}}
\makeatother

\title{Nocions de Teoria de la Mesura}
\author{Aniol}
\date{February 2020}

\begin{document}

\maketitle
\section{Notació}
Considerem l'espai $\mathbb{R}$, els punts $a,b\in\mathbb{R}$, amb $a\leq b$. Aleshores $|a,b|$ és l'interval d'extrems $a$ i $b$, que pot ser $(a,b)$, $(a,b]$, $[a,b)$ o $[a,b]$. Definim el volum $v$ d'$|a,b|$ com $v(|a,b|)=b-a$, amb $v(\O)=0$ i $v(\{a\})=v([a,a])=0$.
Generalitzant-ho a l'espai $\mathbb{R}^n$, siguin $a_i, b_i\in\mathbb{R}$, amb $i=1,\dotsc, n$ i $a_i\leq b_i$, podem considerar l'interval $A=|a_1,b_1|\times |a_2,b_2|\times \dotsc \times |a_n,b_n|$. Aleshores, $v(A)=(b_1-a_1)(b_2-a_2)\dotsc (b_n-a_n)$.


\section{Conjunts mesurables i mesura}
Sigui $A\in \mathbb{R^n}$. Un primer intent de mesurar un conjunt $A$ és mitjançant l'anomenada mesura exterior d'$A$,$|A|^*$, definida per \[|A|*=inf\{\sum_{k=1}^{\infty}v(I_k),\, I_k\text{ intervals oberts},\, A\subseteq\cup_{k=1}^\infty I_k\}\]
En el cas d'un interval obert $I$, $|I|^*=v(I)$.

La mesura exterior té les següents propietats:
\begin{enumerate}
	\item $|\cdot|^*$ està unívocament definida (no depèn de l'ordre dels $I_k$)
	\item La quantitat $\sum_{k=1}^{\infty}v(I_k)\geq 0$, els valors de tots els elements $\sum_{k=1}^{\infty}v(I_k),\, I_k\text{ intervals oberts},\, A\subseteq\cup_{k=1}^\infty I_k$ és $\geq 0$, de manera que formen una successió acotada inferiorment pel $0$, de manera que aquest ínfim existeix.
	\item $|\cdot|^*$ està ben definit.
	\item $\forall \epsilon >0,\, \exists A \subseteq\cup_{k=1}^\infty \tilde{I}_k$ tal que $|A|^*\leq \sum_{k=1}^\infty v(\tilde{I}_k) \leq |A|^*+\epsilon$
	\item
	\begin{itemize}
		\item  $|\O|^* = 0$
		\item $A\subseteq B \implies |A|^* \leq |B|^*$
		\item $A$ finit o numerable $\implies |A|^*=0$
	\end{itemize}
    \item $\sigma$ subaditivitat: $\lvert \cup_{j=1}^{\infty} A_j\rvert ^* \leq \sum_{j=1}^{\infty}\lvert A_j \rvert^*$
    \begin{proof}
        Tenim que $\forall \epsilon > 0$, $A_j\subseteq \cup_{k=1}^{\infty}I_{j,k}$. Per la propietat 4, tenim que $|A|^*\leq \sum_{k=1}^\infty v(I_{j,k}) \leq |A_j|^*+\frac{\epsilon}{2^j}$ i que $\cup_{j=1}^{\infty} A_j \subseteq \cup_{j=1}^{\infty} \cup_{k=1}^{\infty} I_{k,j}=\cup_{j,k} I_{k,j}$. Aleshores, amb tot això tenim que $\lvert \cup_{j=1}^{\infty} A_j \rvert^* \leq \sum_{j,k}v(I_{j,k})=\sum_{j=1}^{\infty}\sum_{k=1}^{\infty}v(I_{j,k}) \leq \sum_{j=1}^{\infty}\big(|A|^*+\frac{\epsilon}{2^j}\big)=\sum_{j=1}^{\infty}|A|^* +\epsilon$
    \end{proof}
    \item Sigui $I\subseteq \mathbb{R}^n$ un interval. Aleshores es compleix que $|I|^*=v(I)$. 
    \begin{proof}
    Com que $\mahtring{I}\subseteq I \subseteq \Bar{I}$, per la propietat 5 tenim que $|\mathring{I}|^*\leq |I|^* \leq |\Bar{I}|^*$. Com que $\mathring{I}$ és un obert, sabem que $v(\mathring{I})=|\mathring{I}|^*$.D'altra banda $\forall \epsilon > 0$, $J$ obert tal que $\Bar{I} \subset J$, $v(J)\leq v(\Bar{I})+\epsilon$. Llavors, $|\Bar{I}|^* \leq |J|^* = v(J)\leq v(I)+\epsilon$.
    \end{proof}
    \item $I$ interval obert, $A\subseteq \mathbb{R}^n$ tal que  $I\subseteq A \subseteq \Bar{I}$. Aleshores $v(A) = v(I) = |A|^*$
\end{enumerate}

\begin{defi}
Sigui $X$ un conjunt (agafarem $X=\mathbb{R}^n$ i sigui $\Sigma \subseteq \mahtcal{P}(X)$. Diem que $\Sigma$ és una $\sigma$ àlgebra si:
\begin{enumerate}[i)]
    \item $\0 \in \Sigma$
    \item $E\in \Sigma \implies X\setminus E \in \Sigma$
    \item $E_k \in \Sigma \implies \bigcap_k E_k \in \Sigma$
\end{enumerate}
Una mesura sobre $\Sigma$ és una aplicació \begin{align}
      & \mu\colon \Sigma \to [0, \infty] \\
      & E \mapsto \mu(E)
\end{align}
 tal que 
 \begin{enumerate}[i)]
     \item $\mu(\emptyset) = 0$
     \item ($\Sigma$-additivitat]) $E_k\in \Sigma$ disjunts dos a dos, llavors $\mu(\bigcup_{k=1}^\infty E_k) = \sum_{k=1}^\infty \mu(E_k)$
 \end{enumerate}
\end{defi}

\begin{defi}
Un conjunt $E\subseteq \mathbb{R}^n$ és mesurable si $\forall A\subseteq \mathbb{R}^n$,
\[|A|^* = |A\cap E|^* + |A\cap E^c|^*\]
\end{defi}

\begin{thm}[Carathéodory]
Sigui $\Sigma = \mathcal(M)(\mathbb{R}^n)$ el conjunt de conjunts $E$ mesurables a $\mathbb{R}^n$.
\begin{enumerate}
    \item $\mathcal(M)(\mathbb{R}^n)$ és una $\sigma$-àlgebra
    \item \begin{align*}
             \mu=|\cdot|\colon  \mathcal{M}(\mathbb{R}^n) &\longrightarrow [0, \infty] \\
             E &\longmapsto |E|=|E|^*
            \end{align*}
            és una mesura.
    \item La mesura $|\cdot|$ és completa: si tenim $Z\in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$ amb $|Z|=0$ i $Z'\subseteq Z$, llavors també $Z'\in\mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$ i $|Z'|=0$
\end{enumerate}
\end{thm}

\begin{props}
\begin{itemize}
    \item $A,B \subseteq \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$, $A\subseteq B \implies |A|\leq |B|$
    \item $\begin{cases}A\subseteq B \\ |A|<+\infty\end{cases} \implies |B\setminus A|= |B|-|A|$
    \item Si $E_k\subseteq E_{k+1}$, $|\bigcup_{k=1}^\infty E_k|= \lim_{k\to \infty}|E_k|$
    \item (Invariància) Sigui $E\in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$, $a\in\mathbb{R}^n$ i $E+a = \{y\in \mathbb{R}^* \mid \exists x \in E, y=x+a\}$. Tenim que $E+a$ és mesurable i $|E+a|=|E|$ i que $-E=\{-x\mid x\in E\}$ és mesurable i $|-E| = |E|$
\end{itemize}
\end{props}


\subsection{Propietats Topològiques}
Són equivalents:
\begin{itemize}
    \item $E$ mesurable
    \item $\forall \epsilon > 0, \exists U$ obert i $C$ tancat tals que $C\subseteq E\subseteq U$ i $|U\setminus C| < \epsilon$
\end{itemize} 

\begin{defi}
Diem que una propietat es compleix gairebé per a tot (gpt, qpt, ae) $x\in X $ si on no es compleix té mesura zero. És a dir, es compleix $(P)$ gpt $\mu(\{\text{ de no complir-se }(P)\})=0$.
\end{defi}

\section{Funcions Mesurables}
Fins ara tenim $E\subseteq \mathbb{R}^n$ mesurable ($E\in\mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$), i volem $f\colon E\to \Bar{\mathbb{R}}=[-\infty, \infty]$ mesurable.

\begin{prop}
Sigui $E\ in\mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$, $f\colon E\to \Bar{\mathbb{R}}$. Per a qualsevol $\alpha \in \mathbb{R}$ són equivalents:
\begin{enumerate}
    \item $\{x\in E,\, f(x) > \alpha \} = f^{-1}((\alpha, \infty]) \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$
    \item $\{x\in E,\, f(x) \geq \alpha \} = f^{-1}([\alpha, \infty]) \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$
    \item $\{x\in E,\, f(x) < \alpha \} = f^{-1}([-\infty, \alpha)) \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$
    \item $\{x\in E,\, f(x) \leq \alpha \} = f^{-1}([-\infty, \alpha]) \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$
\end{enumerate}
Per a qualsevol $\alpha\in\Bar{\mathbb{R}}$, qualsevol de les proposicions anteriors implica que $\{x\in E, f(x)=\alpha\}\in\mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$.
\end{prop}

\begin{defi}
Una funció $f\colon E\to \Bar{\mathbb{R}}$, $E\in\mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$ és mesurable si compleix alguna de les propietats anteriors.
\end{defi}

\begin{proof}
\begin{itemize}
    \item[$1\implies 4$]: $\{x\in E, f(x)>\alpha\} = E\setminus\{x\in E, f(x)\leq \alpha \}$
    \item[$2\implies 3$]: $\{x\in E, f(x)\geq\alpha\} \cup \{x\in E, f(x)<\alpha\} = E$
    \item[$2\implies 1$]: Volem veure que $A = \{x\in E, f(x)>\alpha\} = \cup^{\infty}_{m=1}\{x\in E, f(x)\geq\alpha + \frac{1}{m}\} = \cap B_m$
    \begin{itemize}
        \item[$\boxed{\subseteq}$]: $f(x)> \alpha$, $\exists m$ tal que $f(x)>\alpha + \frac{1}{m}$. $x\in A \implies x\in B_m$ pera a algun $m\implies x\in\cap B_m \implies A \subset \cup B_m$
        \item[$\boxed{\supseteq}$]: $\forall x \in \cup B_m\; \exists m$ tal que $x\in B_m \implies f(x)\geq \alpha+\frac{1}{m} > \alpha \implies x\in A.$
    \end{itemize}
    
    \item[$1 \implies 2$]: Volem veure que $\phi = \{x\in E \mid f(x) \geq \alpha\} = \cap_{m=1}^{\infty}\{x\in E \mid f(x)>\alpha -\frac{1}{m}\} = \cap \psi \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$, ja que $\forall m$, $\cap \psi_m \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$
    \begin{itemize}
        \item[$\boxed{\subseteq}$]: Hem de veure  que $\phi \subseteq \cap_{m=1}^{\infty}\psi_m$. Aleshores $\forall x\in \phi$, $f(x)\geq \alpha>\alpha-\frac{1}{m}$. Si $\frall m,\; x\in \psi_m\implies x\in \cap_{m=1}^{\infty}\psi_m$
        
        \item[$\boxed{\supseteq}$]: Hem de veure que $\phi \supseteq \cap_{m=1}^\infty \psi_m$. Aleshores $\forall x \in \cap_{m=1}^\infty \psi_m \implies \forall m$, $f(x)>\alpha -\frac{1}{m} \implies f(x)\geq \alpha \implies x\in \phi$.
    \end{itemize}
    \item[1,2,3 o 4 $\implies$ 5]: Si $\alpha \in \mathbb{R}$, aleshores tenim que $\{x\in E \mid f(x) = \alpha\} = \{x\in E \mid f(x) \geq \alpha\} \cap \{x\in E \mid f(x) \leq \alpha\}$. Aleshores com que els dos conjunts de la intersecció són mesurables (per 2 i 4), la intersecció també serà mesurable. Si $\alpha = +\infty$ seguim el mateix principi: $\{x\in E \mid f(x) = +\infty\} = \cap_{n=1}^\infty \{x\in E \mid f(x) \geq n\}$, que per 2, són mesurables, de manera que la intersecció de tots també ho és. El procediment per a $\alpha = - \infty$ segueix la mateixa lògica.
\end{itemize}
\end{proof}

Algunes propietats de les funcions mesurables:
\begin{enumerate}[a)]
    \item $f(x)=$ constant és mesurable
    \item Les funcions indicador $f(x) = \mathbf{1}_A(x)$ (1 si $x\in A$, 0 en cas contrari) són mesurables $\iff A$ mesurable (si el conjunt sobre el que operen és mesurable).
    \item $f(x) = g(x)\; gpt\; x\in E$ i $f$ mesurable $\implies g$ mesurable.
    \item $f(x)$ contínua $\implies f(x)$ mesurable.
\end{enumerate}
\begin{proof}
Sigui $f\colon E \to \Bar{\mathbb{R}}$
\begin{enumerate}[a)]
    \item $\{x\in E \mid c > \alpha\} = \begin{cases}\0 \text{ si } c\leq \alpha \\ E \text{ si } c>\alpha \end{cases}$ i $\0, E$ són mesurables,
    \item $\{x\in E \mid \mathbf{1}_A(x) > \alpha\} = \begin{cases}\0 \text{ si } \alpha \geq 1 \\ A \text{ si } \alpha \in [0,1) \\E \text{ si } \alpha < 0 \end{cases} \implies \mathbf{1}_A$ mesurable $\iff A$ mesurable.
    \item Tenim $\{x\in E \mid g(x) > \alpha\}$, $Z=\{x\in E \mid f(x)\neq g(x)$, $Z \in \mathcal{M}$ i $|Z|=0$. $\{x\in E \mid g(x) > \alpha\} = (\{x\in E \mid g(x) > \alpha\}\cap Z^c) \cup (\{x\in E \mid g(x) > \alpha\} \cap Z)$. Tots són mesurables, per tant, les unions i interseccions també ho són.
    \item $\{x\in E \mid g(x) > \alpha\} = f^{-1}((\alpha, +\infty])$. Com que $f(x)$ contínua i $(\alpha, +\infty]$ obert, $f^{-1}((\alpha, +\infty])$ és també obert i, per tant, mesurable.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{prop}
Si $f,g$ són funcions mesurables, aleshores $f\pm g$, $f\cdot g$, $\frac{f}{g}$, $\frac{1}{g}$, $f^c$, $f\vee g$, $f \land  g$, $cf$, $f^+$, $f^-$ també són mesurables.
\end{prop}

\begin{prop}
Si les funcions $f_n$ són mesurables, aleshores $inf_n f_n$, $sup_n f_n$, $lim f_n$ (mesurables?)
\end{prop}

\begin{prop}
\begin{enumerate}
    \item Si $f$, $g$ són funcions numerables $\implies f\pm g$, $f\dotc g$, $\frac{f}{g}$, $f^c$, $f\vee g$, $f\lor g$, $cf$, $f^+$, $f^-$ són mesurables.
    \item $f_n$ mesurables $inf_n f_n$, $sup_n f_n$ i $\lim f_n$ mesurables.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{defi}
Diem que $s$ és una funció simple o elemental si 
\[ s(x)=\sum_{k=1}^n \alpha_k \mathbf{1}_{A_{k}}(x)\] amb $\alpha_k\in\mathbb{R}$, $A_k$ mesurables disjunts dos a dos. $s$ és mesurable i el límit d'aquest tipus defuncions és mesurable.
\end{defi}

\begin{prop}
Sigui $f\colon E\to \mathbb{R}_+$ mesurable, amb $E\subseteq\mathbb{R}^n$ mesurable. Aleshores $\exists s_k$ successió de funcions simples creixents que convergeixen cap a $f$. Per exemple, siguin 
\[s_k=\sum_{l=1}^{k2^k}\frac{k-1}{2^k}\mathbf{1}_{E_k^l} + k\mathbf{1}_{F_k}\], amb $E_k^l=\{x\in E_l \mid \frac{l-1}{2^k} \leq f(x) < \frac{l}{2^k}\}$ i $F_k\{x\in E \mid f(x) \geq k\}$.
\end{prop}



\end{document}